# Класс `conspectus`
![logo](images/logo.webp)

`LaTeX` класс [conspectus.cls](conspectus/conspectus.cls) для написания конспектов лекций
(основан на стандартном классе `extarticle`) со вспомогательными инструментами для работы.
Примеры конспектов, написанных с помощью данного класса, можно найти [здесь](https://gitlab.com/astromm-conspectus).
Пример того, как выглядит стандартное оформление одного из конспектов, представлен ниже.
![ex](images/ex.webp)

---
- [Класс `conspectus`](#класс-conspectus)
  - [Зачем?](#зачем)
  - [Требования](#требования)
  - [Установка](#установка)
    - [Команды `Makefile`](#команды-makefile)
- [Использование](#использование)
  - [Начало работы](#начало-работы)
  - [Команды-контейнеры](#команды-контейнеры)
  - [Опции класса](#опции-класса)
  - [Минимальный рабочий пример](#минимальный-рабочий-пример)
- [Предлагаемая структура организации проекта конспекта](#предлагаемая-структура-организации-проекта-конспекта)
  - [Структура проекта](#структура-проекта)
    - [Директория `main`](#директория-main)
      - [`main.tex`](#maintex)
      - [`style.sty`](#stylesty)
    - [Директория `sectionNN`](#директория-sectionnn)
      - [`sectionNN.tex`](#sectionnntex)
      - [`sectionNN/images`](#sectionnnimages)
        - [`images/picture.tex`](#imagespicturetex)
    - [Прочие файлы](#прочие-файлы)
      - [`README.md`](#readmemd)
      - [`Makefile`](#makefile)
      - [`.gitignore`](#gitignore)
- [Скрипт `mkcons`](#скрипт-mkcons)
  - [Установка скрипта](#установка-скрипта)
  - [Использование](#использование-1)
- [Contributing](#contributing)
- [Changelog](#changelog)
- [License](#license)

---

## Зачем?
- Простой интерфейс для ввода информации о конспекте (название курса, лектор, автор, дата).
- Автоматическое создание титульной страницы, предисловия и оглавления, а также метаданных `.pdf` файла.
- Класс загружает большинство необходимых пакетов для написания конспекта (`ams`, пакеты для работы с изображениями и многие другие).
- Настройка удобной работы с большими проектами.

## Требования
Проект `GNU/Linux` ориентированный, здесь и далее описан путь для `GNU/Linux` систем.
Для установки и использования Вам потребуется
- `TeX Live` 2017+
- `python` 3.6.9+
- `GNU/Make` 4.1+

## Установка
1. Клонируйте репозиторий:

```console
$ git clone https://gitlab.com/ViaDmi/conspectus
```

2. Запустите `Makefile`

```console
$ make install_class
```
и дождитесь завершения установки.
Если переменная оболочки `$TEXMFHOME` не определена, то класс будет установлен в `$HOME/texmf/tex/latex/`,
в ином случае класс будет установлен в `$TEXMFHOME/tex/latex/` (если директории не существуют, то они будут созданы).
Сам скрипт `mkcons` будет установлен в `~/.local/bin`, а файлы шаблона в `$XDG_DATA_HOME/mkcons`,
если же переменная `$XDG_DATA_HOME` не определена, то в `$HOME/.local/share/mkcons`.

### Команды `Makefile`
| Действие          | Команда                 |
| ----------------- | ----------------------- |
| Установка         | `make install`          |
| Установка класса  | `make install_class`    |
| Удаление класса   | `make uninstall_class`  |
| Установка скрипта | `make install_mkcons`   |
| Удаление скрипта  | `make uninstall_mkcons` |

# Использование
## Начало работы
- В начале Вашего исходного файла конспекта `.tex` напишите `\documentclass{conspectus}`. Так как класс `conspectus` основан на стандартом классе `extarticle`, то он и поддерживает его ключи. Однако ориентирован класс на стандартный формат документа (лист А4, одна колонка).
- Укажите в преамбуле информацию о конспекте (название курса, лектор, автор, дата). Смотрите подробнее в [следующем разделе](#команды-контейнеры).
- Приступайте к наполнению конспекта содержанием.

## Команды-контейнеры
Информация о конспекте указывается в преамбуле с помощью команд-контейнеров.
Если информация не будет указана, титульная страница и метаданные `pdf` файла
будут с пропусками (и в этом случае компилятор выдаст предупреждение).
Четыре основных поля, три из которых стандартны для обычного `\maketitle`:

| Команда-контейнер          | Использование                                                                            |
| -------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------- |
| `\title{<Название курса>}` | замените `<Название курса>` на название курса                                            |
| `\lecturer{<ФИО>}`         | замените `<ФИО>` на ФИО лектора в *родительном* падеже                                   |
| `\author{<Автор>}`         | замените `<Автор>` на автора (или авторов) конспекта                                     |
| `\date{<Дата>}`            | замените `<Дата>` на дату компиляции (по умолчанию ставится сегодняшняя дата компьютера) |

Также существует возможность добавить дополнительный текст в предисловие:

- `\urladdress{<URL>}`: замените `<URL>` на адрес, по которому доступны исходники конспекта. При указанном адресе будет сгенерировано дополнительное предложение о доступности исходников в конце абзаца стандартного предисловия. Если `\urladdress{<URL>}` не будет указан, то текст не будет сгенерирован. Генерируемый текст:
> Исходники доступны по адресу `<URL>`, чтобы конспект можно было редактировать и дополнять при необходимости, а также исправлять найденные ошибки и недостатки.
- `\optionalpreface{<Текст>}`: замените `<Текст>` на дополнительный текст предисловия, который Вы желаете разместить. Если необходимости добавления нет, то данную область можно не заполнять. Данный дополнительный текст будет добавлен после стандартного в новом абзаце.

## Опции класса
Использование опций класса:
```tex
\documentclass[<option1,option2...>]{conspectus}
```
Помимо стандартных опций для класса `extarticle` класс `conspectus` содержит специальные опции. 

| Опция        | Действие                                                                                  |
| ------------ | ----------------------------------------------------------------------------------------- |
| `nodis`      | убирает предупреждающую надпись в рамочке о черновой версии конспекта и возможных ошибках |
| `multifiles` | подключает пакет `subfiles` и настраивает класс для работы с ним                          |

Подробнее об использовании `multifiles` смотрите [далее](#предлагаемая-структура-организации-проекта-конспекта).

## Минимальный рабочий пример
Минимальный рабочий пример использования класса `conspectus`:
```tex
\documentclass{conspectus}

\title{Название курса}
\lecturer{ФИО лектора}
\author{Автор}
\urladdress{<ссылка на гит-репозиторий>}

\begin{document}
<Содержание>
\end{document}
```

# Предлагаемая структура организации проекта конспекта
Конспект может быть довольно большим, и размещать все его содержание в одном исходнике может быть довольно неудобно.
Пакет `subfiles` (автоматически загружается в `conspectus` при ключе `multifiles`)
и организация исходников позволяет упростить работу над конспектом.
Удобно писать конспект по разделам (главам, частям и т.п.).
Когда исходный файл большой, в нем сложнее ориентироваться, он дольше компилируется,
что затрудняет исправление ошибок и проверку факта их исправления.
Также, если файл содержит большее количество картинок, особенно `TikZ`'овских
(требующих не просто подключения, а компиляции), то время компиляции заметно увеличится.
Пакет `subfiles` позволяет разбить документ на несколько файлов и работать с каждым отдельно (независимо компилировать),
а в конце собрать документ целиком.

## Структура проекта
```bash
.
├── .gitignore
├── main
│   ├── main.tex
│   └── style.sty
├── Makefile
├── README.md
└── section01
    ├── images
    │   └── picture.tex
    └── section01.tex
```
Расширяется проект очевидным образом -- для новых разделов добавляются новые директории `sectionNN` с аналогичной структурой.
Все пути, используемые в проекте, **строго рекомендуется** прописывать относительно корневой для проекта директории,
то есть, например, путь из файла `section01/section01.tex`
к некоторой картинке `picture.png` в директории `section01/images` должен быть `../section01/images/picture.png`.

### Директория `main`
#### `main.tex`
Основной файл [`main.tex`](mkcons/mkcons-data/main.tex) должен иметь структуру:
```tex
\documentclass[multifiles]{conspectus}
\usepackage{../main/style}

\title{<Название курса>}
\lecturer{<ФИО лектора>}
\author{<Автор>}
\date{<Дата>}

\begin{document}
\subfile{../section01/section01.tex}
\subfile{../section02/section02.tex}
...
\end{document}

```
Опция класса `multifiles` **обязательна**, иначе даже пакет `subfiles` не будет загружен автоматически.
Название файла `main.tex` также **строго обязательно**, в противном случае с активной опцией `multifiles`
титульная страница и предисловие **не** будут присутствовать в скомпилированном документе.

#### `style.sty`
Стилевой файл [`style.sty`](mkcons/mkcons-data/style.sty) используется для настройки внешнего содержания конспекта,
а также для подключения недостающих пакетов и определения новых команд. Например, стилевой файл может иметь вид:
```tex
\ProvidesPackage{../main/style}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=green,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
}

% changing section counter style
\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
```
**Обязательна первая строка**, определяющая стилевой файл. Данный стилевой файл определяет цветные внутренние ссылки,
а также изменяет счетчик разделов (`\section{}`) на римские цифры.

### Директория `sectionNN`
#### `sectionNN.tex`
Файл `sectionNN.tex` **должен** иметь вид:
```tex
\documentclass[../main/main]{subfiles}

\begin{document}
<content>
\end{document}
```
Все пакеты и команды, доступные файлу `main`, классу `conspectus` и стилевому файлу `style.sty`, будут доступны и файлу `sectionNN.tex`.
Команды, определенные в преамбуле данного файла, будут доступны для использования **лишь в этом** файле.
И главное преимущество такой организации проекта заключается в том, что с каждым файлом `sectionNN.tex` можно работать независимо.
Опция `multifiles` также отключает создание титульной страницы и предисловия для всех файлов, за исключением файла `main.tex`.

#### `sectionNN/images`
Данная директория используется для изображений, использующихся в файле `sectionNN.tex`.
Проект ориентирован на `TeX` картинки, получаемые через `PGF/TikZ`.
Предполагается использование одной директории `images` в каждом разделе `sectionNN`,
можно также создавать для каждой картинки отдельную директорию внутри `images`,
но если будете так поступать, не забудьте скорректировать пути к картинкам и `Makefile`, например:
```make
SRC_IMAGES := $(wildcard ./*/images/*/*.tex)
```

##### `images/picture.tex`
Простой пример исходника `TikZ`, рисующего синюю окружность на координатной сетке:
```tex
\documentclass[border=5pt]{standalone}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}

\begin{document}
\begin{tikzpicture}
    \draw[gray!50] (-2,-2) grid (2,2);
    \draw[-latex] (-2,0) -- (2,0) node [right] {$x$};
    \draw[-latex] (0,-2) -- (0,2) node [above] {$y$};
    \draw[thick,blue] (0,0) circle (1);
\end{tikzpicture}
\end{document}
```
Подобный подход позволяет работать с `PGF/TikZ` картинками независимо,
а затем просто подключать в документ готовые картинки в `pdf`-формате, что может значительно сократить время компиляции документа.

### Прочие файлы
#### `README.md`
Информационный файл о данном конспекте, содержащий в себе необходимую информацию (должны быть упомянуты правила организации самого конспекта).
Смотрите пример из шаблона [README.md](mkcons/mkcons-data/README.md).

#### `Makefile`
Файл инструкций для сборки конспекта.
Позволяет автоматически скомпилировать все отдельные `PGF/TikZ`, располагающиеся по описанному выше способу.
Также собирает непосредственно сам `pdf`-файл конспекта целиком,
а в конце оптимизирует файл с помощью утилиты [`ghostscript`](https://www.ghostscript.com/).

В первой строке `Makefile` указывается итоговое название `pdf`-файла.
```make
FINAL_NAME := TEMPLATE
```
Смотрите пример [Makefile](mkcons/mkcons-data/Makefile) из шаблона и [описание к нему](mkcons/mkcons-data/README.md#команды-makefile).

#### `.gitignore`
Опциональный файл с шаблонами вспомогательных `TeX/LaTeX` файлов,
если конспект создается c использованием `git` (что, между прочим, рекомендуется).

# Скрипт `mkcons`
Скрипт `mkcons` копирует предложенный шаблон, подставляя нужные названия, которые в свою очередь запрашивает при выполнении.

## Установка скрипта
Установка скрипта осуществляется запуском `Makefile`.
```console
$ make install_mkcons
```

## Использование
Для использования скрипта просто запустите его в командной строке,
указав название директории, в которую будет скопирован измененный шаблон.
```console
$ mkcons my-conspectus-dir
```
Дальше следуйте указаниям скрипта, указывая необходимую информацию.

Скрипт имеет следующие опции.
| Опция | Использование                                          |
| ----- | ------------------------------------------------------ |
| `-h`  | показывает краткую справку по использованию скрипта    |
| `-i`  | добавляет простой пример картинки в копируемый шаблон  |
| `-g`  | запрашивает URL git-репозитория и делает первый коммит |

# Скрипт `mkcons`
Скрипт `mkcons` копирует предложенный шаблон, подставляя нужные названия, которые в свою очередь запрашивает при выполнении.

## Установка скрипта
Установка скрипта осуществляется запуском `Makefile`.

```console
$ make install_mkcons
```
При запуске система запросит предоставление прав sudo.

## Использование
Для использования скрипта просто запустите его в командной строке,
указав название директории, в которую будет скопирован измененный шаблон.
```console
$ mkcons my-conspectus-dir
```
Дальше следуйте указаниям скрипта, заполняя необходимую информацию.

Скрипт имеет следующие опции.
| Опция | Использование                                          |
| ----- | ------------------------------------------------------ |
| `-h`  | показывает краткую справку по использованию скрипта    |
| `-i`  | добавляет простой пример картинки в копируемый шаблон  |
| `-g`  | запрашивает URL git-репозитория и делает первый коммит |

# Contributing
Открывайте issues с Вашим предложениями.

# Changelog
Все существенные изменения проекта `conspectus` документируются в файле [CHANGELOG.md](CHANGELOG.md).

# License
Проект распространяется под лицензией MIT. Подробнее читайте в файле [LICENSE](LICENSE).
